\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
научиться работать с файлом конфигурации файловых систем \textsl{/etc/fstab}.
А также научиться подключать и отключать удаленные дисковые ресурсы по протоколу
SSH в операционной системе Astra Linux.

\textbf{Необходимое программное обеспечение:}
VirtualBox, дистрибутив GNU/Linux Astra Linux.

\textbf{Порядок выполнения лабораторной работы:}
\begin{enumerate}
\item Запустить настроенные виртуальные машины из предыдущей работы. 
\item На клиенте смонтировать (и размонтировать) каталог с сервера
      в каталог на клиенте без ввода пароля.
\item Отредактировать файл \textsl{/etc/fstab}, так чтобы происходило
      автоматическое монтирование каталога сервера в локальный каталог на
      клиентском компьютере.
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

\section{Монтирование вручную}

Чтобы смонтировать на клиенте каталог \textsl{/home/sergey/shared} с сервера,
сначала необходимо создать каталог (\textsl{/mnt/remote}), принадлежащий
пользователю, для хранения содержимого удалённого каталога. Для этого выполним команды:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo mkdir -p /mnt/remote
  $ sudo chown -R sergey:sergey /mnt/remote
\end{lstlisting}

После этого можно выполнить команду для подключения удалённого каталога:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sshfs sergey@10.0.2.15:shared /mnt/remote 
\end{lstlisting}

Для его отсоединения необходимо выполнить:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ fusermount -u /mnt/remote
\end{lstlisting}

Результат выполнения команд представлен на рисунке \ref{ris:manual-mount}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/manual-mount}}
    \caption{Результат выполнения команд для монтирования/размонтирования удалённого каталога}
\label{ris:manual-mount}
\end{figure}

\section{Монтирование через fstab}

Для автоматического монтирования удалённого каталога необходимо раскомментировать
\textsl{user\_allow\_other} в \textsl{/etc/fuse.conf} и отредактировать 
файл \textsl{/etc/fstab}, добавив в него следующую строку:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
    sergey@10.0.2.15:/home/sergey/shared /home/sergey/remote fuse.sshfs noauto, x-systemd.automount, _netdev, user, idmap=user, follow_symlinks, identityfile=/home/sergey/.ssh/id_rsa, allow_other, default_permissions, uid=1000, gid=1000 0 0
\end{lstlisting}

Объяснение некоторые опций:

\begin{itemize}
\item \textsl{noauto} "--- не монтировать при загрузке;
\item \textsl{x-systemd.automount} "--- монтировать при обращении;
\item \textsl{\_netdev} "--- монтировать после инициализации сетевого подключения;
\item \textsl{user} "--- может монтировать обычный пользователь;
\item \textsl{idmap=user} "--- перевод UID подключаемого пользователя к удалённому;
\item \textsl{allow\_other} "--- разрешает доступ пользователям отличным от монтирующего.
\end{itemize}

Заключительный штрих, чтобы всё заработало:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
    $ sudo cp -r .ssh /root/ 
\end{lstlisting}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

Во время выполнения работы было изучено, как монтировать удалённые каталоги по
протоколу SSH вручную и автоматически при запуске системы или при обращении к ним.

\end{document}
